Neue digitale Berufswelt

Die Medienrevolution bringt neue Medien, aber auch interessante Berufsbilder hervor

Von Alexander Glück

Vor einigen Jahren hieß es noch, das Buch werde abgelöst von digitalen Medien. Das ist nicht passiert, aber seit der Jahrtausendwende haben digitale Medien einen festen Platz in unserer Informationslandschaft besetzt. Heute werden zahllose Informationen über Computer und über Datennetze transportiert. Viele neue Medienformate sind dabei entstanden und laufend werden neue Medienangebote entwickelt. Die digitale Welt ist dauernd in Bewegung und dabei mit der “alten” Bücherwelt eng verzahnt – Bibliotheken, Verlage, Buchhandlungen und Redaktionen, aber auch Leser, Studenten und Angehörige der meisten Berufszweige nutzen täglich digitale Medien. Dabei sind neue Berufe entstanden, die zwar einerseits ein Mitlernen und die geistige Mobilität des einzelnen verlangen, andererseits jedoch gute Perspektiven für diejenigen eröffnen, die sich ihr berufliches Wohl angelegen sein lassen wollen. Heute sind Kunstwörter wie eBooks, Print-on-Demand, Cross-Media-Production, eCommerce, Content-Management oderWeb-Based-Learning allgegenwärtig.

Dabei ist Druck auf Bestellung gar nicht so neu, wie man denken könnte. Jede Akzidenzdruckerei, sogar Buchverlage haben über lange Zeiten hinweg genau dann gedruckt, wenn es in Auftrag gegeben wurde. Schon Johannes Gutenberg druckte Formulare nach Bestellauftrag. Insofern wäre wohl jeder Druck ein Print-on-Demand-Auftrag, wenn sich nicht irgendwann aus den Druckereien Verlage entwickelt hätten. Auch das gab es schon zu Zeiten Gutenbergs: Am Anfang eines Buchprojekts steht immer die Frage, wie viele Exemplare man herstellen will und ob es dafür vielleicht schon Käufer (Subskribenten) gibt. Daher hat sich die Herstellung eines Buches durch einen Verlag zu einer Hürde entwickelt, die sowohl inhaltlich als auch wirtschaftlich Fragen stellt. Inhaltlich, weil es sich ein Verlag nicht leisten will, ein Buch zu betreuen, das nicht in sein Programm paßt. Und wirtschaftlich, weil der Druckauftrag nicht mit Prozenten vom Verkaufserlös bezahlt werden kann, sondern nach geleisteter Arbeit fällig ist. Daher muß sich im klassischen Verlag ein Buch auch marktwirtschaftlich legitimieren.

Als Schüler verdiente ich mir im Jahre 1989 einige Zeit im Musikalienverlag Schmalkopf & Weichel (Name geändert) in Wiesbaden etwas dazu. Dort, in einer der schönen alten Villen der beschaulichen Kurstadt, lief tatsächlich ein Teil des Produktionsbetriebs, während andere Teile – der Druck richtiger Auflagen nämlich – außer Haus gegeben wurden. In den Verlagsräumen standen Photokopierer, Schneidmaschinen und Heftgeräte, und Interessantes lief dort ab: Während die farbigen Umschläge zu Partituren und anderen Erzeugnissen tiptop gedruckt waren, waren die Inhalte ein Produkt aus dem Kopierer. Einfache Bögen im Format DIN A3, doppelseitig und ein bißchen schief vom Kopiergerät bedruckt, wurden gefaltet, in die noblen Hüllen geheftet und beschnitten, um dann als vollwertiges Verlagserzeugnis verkauft zu werden.

Der Verlag war seinerzeit nicht der einzige, der seinen Kunden auf diese Weise kleinste Auflagen in diskutabler Qualität zu einem gerade noch akzeptablen Preis anbot. In erster Linie konnte damit das Programm breitgehalten werden, wobei gleichzeitig noch die Druckkosten gewaltig reduziert werden konnten. Keine Auflagenrisiken, keine durch hohe Druckaufträge gebundenen Gelder und minimale Lagerkosten sorgten dafür, daß die Geschäftsleitung zufrieden sein konnte und die Kundschaft im Katalog breite Auswahl vorfand. Die Verlage selbst waren es, die den sukzessiven Nachdruck erfunden haben, der sie nun prinzipiell überflüssig erscheinen läßt. Der Medienwandel hat jedoch noch viele weitere Aspekte. So ist es angebracht, sich überblicksweise die Welt der neuen Berufsbilder anzusehen. Kaum zu glauben, daß die neue Ausbildungsordnung Mediengestalter für Digital- und Printmedien schon seit fünfzehn Jahren in Kraft ist. Seit 1998 verknüpft sie die bisherigen Ausbildungsberufe Schriftsetzer, Reprohersteller, Reprograph, Werbe- und Medienvorlagenhersteller sowie Photogravurzeichner und verbindet diese mit neuen Qualifikationen aus den Bereichen Multimedia, Digitale Medien und Digitaldruck. Aufgrund der thematischen Vielfalt wurde diese Ausbildung in die Fachrichtungen Medienberatung, Mediendesign, Medienoperating und Medientechnik aufgeteilt. In der digitalen Welt sind fünfzehn Jahre aber so lang wie vorher fünfzig. Auch die neu entstandenen Berufsbilder sind stetigem Wandel unterworfen und müssen sich weiterentwickeln. Dennoch gibt es einige Konstanten.

Print-on-Demand kann viele Formen annehmen, entfernt jedoch fast immer den Verlag, oft auch die klassische Druckerei (oder beides) als Zwischeninstanzen. Sein Grundprinzip ist die Vermeidung von Exemplaren, die dann nicht abgesetzt werden können. Print-on-Demand kann jeder praktizieren, der einen Computer und einen Drucker hat; etwas professioneller läuft der Vorgang dann ab, wenn man besonders gute Distributionsmöglichkeiten vorfindet. Sie sind es nämlich, die über den Erfolg des PoD-Buchs entscheiden, da das jeweilige Druckwerk dann weltweit verfüg- und druckbar ist. Als Vertriebskonzept ist Print-on-Demand kaum zu übertreffen, weil die Grundkosten minimal sind, unternehmerische Risiken fast nicht befürchtet werden müssen und die zu erzielenden Gewinne schon bei wenigen verkauften Exemplaren sichtbar werden. Wenn der Autor selbst auf diese Weise zum Verleger wird, kann er durch Justierung seines Gewinns den Verkaufspreis höher oder niedriger ansiedeln.

Ein weiterer wesentlicher Vorteil des Print-on-Demand-Prinzips liegt in der Individualisierung eines Druckerzeugnisses. Eine mögliche Zielrichtung ist die total individuelle Druckauflage aus nur einem einzigen Exemplar. Informationen können versetzt, selektiert und aktualisiert werden – Messezeitungen bringen bereits eine Stunde nach einem Ereignis einen schnell geschriebenen Bildbericht darüber. Das alles sorgt für sehr viel mehr Flexibilität bei gleichzeitiger Rentabilität und bestehender Nachfrage. Denkbar sind beispielsweise Nachrichtenbündel und Pressespiegel, die genau auf die Interessen des Lesers zugeschnitten sind, für den daher die eigene Selektionsarbeit wegfällt. Auch für die Werbewirtschaft eröffnet das völlig neue Möglichkeiten: Auf einem freigehaltenen Platz im elastischen Medium kann Werbung so dosiert werden, daß sie sich nahezu hundertprozentig mit den Interessen der angesteuerten Zielgruppe deckt.

Das wäre ein Modell hochwertiger Anzeigen, die dementsprechend einen höheren Preis haben, dem Verleger somit höhere Gewinne und die Freiheit ermöglichen, Werbung dann wegzulassen, wenn sie nicht aussichtsreich erscheint. Durch Mischkalkulation wäre somit eine anzeigenfreie Zeitungsausgabe möglich. Im Internet gibt es beides bereits: sowohl individualisierte Nachrichtenseiten als auch Anzeigenbanner, die anhand des Nutzerverhaltens ausgewählt sind. Solche Strukturen werden von E-Commerce-Consultants entwickelt. Berater für elektronischen Kommerz werden in diesen Zeiten sprießender E-Commerce-Anbieter immer dringender gesucht. Längst haben die Unternehmen erkannt, daß man im Internet seine Sachen wunderbar verkaufen kann, und buchstäblich der gesamte Bereich aller Handelsbeziehungen ist Kandidat für eine zumindest teilweise Übersetzung in die Weiten des Internets. Berater, die den Unternehmen erklären, wie dies zu machen ist, besetzen wichtige Schlüsselpositionen. Die berufsbegleitende Weiterbildung zum E-Commerce-Consultant umfaßt technische Grundlagen, Internetprogrammierung, Methoden der digitalen Bezahlung, Datensicherheit sowie die Bereiche Marketing, Recht, Sicherheit und Management. Die Weiterbildung zum E-Commerce-Consultant richtet sich an Interessierte mit betriebswirtschaftlichem oder kaufmännischem Hintergrund. Anwenderkenntnisse und Erfahrungen mit Windows-PCs sowie Officeprogrammen werden vorausgesetzt. E-Commerce-Consultants benötigen kaufmännische und betriebswirtschaftliche Kenntnisse, Organisations-, Beratungs- und Präsentationstalent sowie Team- und Führungsfähigkeiten.

Durch die Internetrevolution sind zahllose Nachrichtenseiten entstanden, die alle von jemandem gefüllt werden müssen: dem Online-Redakteur. Journalistischer Alltag und redaktionelle Praxis verlangen zunehmend fundierte Kenntnisse über das Internet. Die Aufgaben eines Onlineredakteurs umfassen das Recherchieren und Schreiben tagesaktueller Meldungen, die Verknüpfung mit weiteren Informationsseiten, die Kategorisierung der Meldungen nach Fachbereichen, die Charakterisierung der Meldungen durch einprägsamen Titel und beschreibende Einleitung, die Zusammenarbeit mit Fachinformatikern zur Pflege des Datenbestandes, das Verfassen von Aussendungen, die Bearbeitung von Presse- und Leseranfragen sowie auch das Schreiben von Artikeln. Ein berufsbegleitendes Seminar beschäftigt sich mit den technischen Grundlagen der Internet-Kommunikation und mit der der journalistischen Arbeit im Internet. Die Weiterbildung richtet sich an Redakteure und Journalisten, die sich die Arbeit mit und in dem neuen Medium Internet erschließen wollen. Vorausgesetzt werden lediglich Grundkenntnisse in den gängigen PC-Anwendungen. Aber die Seiten müssen auch gestaltet werden.

Hier kommen Web-Designer ins Spiel: Wer Web-Designer werden will, kann in einem ähnlich strukturierten Kurs ebenfalls berufsbegleitend weiterlernen: Dort lernt man die Programmierung und die graphische Gestaltung von Internetseiten. Neben diesem Schwerpunkt kann man sich alle relevanten Grundlagen zu Entwicklung, Entwurf und Konzeption einer Produktion aneignen und Kenntnisse in Online-Recht, Datensicherheit sowie Kommunikationsstrukturen im Netz erwerben. Die berufsbegleitende Weiterbildung zum Web-Designer richtet sich an Medienschaffende, Kreative und Interessierte mit Grundkenntnissen in PC-Anwendungen und neuen Medien. Für die erfolgreiche Teilnahme erhält man ein detailliertes Zertifikat der Multimedia Akademie. Kursinhalte sind unter anderem: Website-Projektmanagement, Websiteerstellung in HTML, Animationen, Bildbearbeitung, Recht im Internet, Online-Dienste und Sicherheit im Netz, ferner Datenbankanbindung, Javascript sowie eine Reihe von nützlichen Programmen. Als Hausaufgabe sind zwei komplette Internetseiten zu erstellen.

Doch zurück zum gedruckten Buch: Personalisierte Druckwerke nach Art eines “persönlichen Geburtstagsbuchs” erfreuen sich bereits einer gewissen Beliebtheit, wenn auch nicht bei allen Lesern. Dadurch eröffnen sich neue Märkte und neue Einsatzfelder. Auch unkonventionelle Literaturprojekte und Erstlingsarbeiten können ohne jede hemmende Zwischeninstanz unmittelbar produziert werden und setzen sich eben so ab, wie sie es tun – ohne Erfolgsgarantien, aber auch ohne Risiken. Print-on-Demand bietet für alle etwas. Beispielsweise auch für Firmen, die so ausgereifte Geräte herstellen wie die zum minutenschnellen Heften und Binden eines Buchs. Eine PoD-Straße sieht aus wie ein Industrieprojekt nach Art von Dagobert Duck: Vorne tippt man die Bestellung hinein, und hinten kommen die fertigen, noch ofenwarmen Bücher heraus, und zwar genau soviele, wie gerade bestellt worden sind. Will man durch günstigere Distributionswege günstigere Bücher machen, bietet sich das E-Book an: Hier gibt es gar kein Papier mehr, das körperlose Buch fliegt als Datei in den Speicher eines Lesegeräts, wo es mit einigem Komfort gelesen werden kann. Da die Herstellungskosten wesentlich niedriger sind als die des gedruckten Buchs, sind auch dann höhere Margen möglich, wenn der Verkaufspreis deutlich abgesenkt wird. Und das macht dieses Medium für den Markt eben sehr attraktiv.

Auch dieses Prinzip ist nur ein Teil des großen Wandels, der in der Medienlandschaft noch einige Jahre lang deutlich zu spüren sein wird. Aus Print-on-Demand wird der Druckverzicht: In der Logik der unentwegten Beschleunigung und Streichung sämtlicher Aspekte, die irgendwie als Behinderung auf der Datenautobahn ausgelegt werden können, könnte zunehmend auch der Druckvorgang selbst überflüssig werden, keineswegs nur bei Büchern: Neben der gedruckten Zeitung und der im Internet abrufbaren kostenlosen Zeitung hat sich in den letzten Jahren ein dritter Typ, nämlich die digitale Zeitung im PDF-Format, etabliert. Das Format ist universell verwendbar und kann überall mit dem kostenlosen Programm Adobe Acrobat Reader angesehen und (falls überhaupt gewollt) ausgedruckt werden. Das Internet ist für all diese Dinge der schnelle und überwiegend zuverlässige Übertragungsweg.

Bei der Auswahl und Nutzung der verschiedenen Publikationswege haben Multimedia-Gestalter und Multimedia-Autoren die Fäden in der Hand. Die Besonderheit multimedialer Produkte besteht im Einsatz von Interaktivität, die die Kommunikation zwischen Mensch und Maschine verbessert. Das hat zu einer neuen Form des Lesens geführt, denn nun liest man nicht mehr quer, sondern man klickt sich durch. Die Information ist zum Rohstoff für Innovation geworden, wenn sie auch kein Ersatz für Bildung ist. Der Multimedia-Entwickler ist der vielseitig ausgebildete Mitarbeiter in einem Multimediateam, der sein Wissen und seine Fähigkeiten im Bereich der Produktion und Bearbeitung audiovisueller Medien sowie der Gestaltung des Produktionsablaufes umsetzen kann. Von Multimedia-Entwicklern wird daher erwartet, daß sie neben ihrer fachlichen Kompetenz auch betriebswirtschaftliche Kenntnisse und Führungsqualitäten einbringen können. Der Multimedia-Entwickler ist der vielseitig ausgebildete Mitarbeiter in einem Multimediateam. Der Abschluß der Ausbildung besteht in der Umsetzung des erworbenen Wissens in einem Praxisprojekt.

Angeblich verdoppelt sich unser Wissen im immer kürzeren Abständen, aber das ist ein Trugschluß: Etliches von dem, was man einmal wußte, geht verloren, während neues Wissen erschlossen und verbreitet wird. Dennoch ist der Beruf des multimedialen Autors keineswegs zukunftslos, sondern wird auf dem Arbeitsmarkt noch wichtiger werden. Ein gutes Beispiel dafür ist das Lernen: Der Lernort wird via Internet oder CD-ROM aus dem Seminarraum an den Arbeitsplatz oder nach Hause verlegt. Die Verbindung von Lernelementen mit Unterhaltungs- und Spiellementen gewinnt dabei zunehmend an Bedeutung. So ist ein neuer, zukunftsorientierter Beruf mit guten Aussichten entstanden. Zugangsvoraussetzung für diese Weiterbildung ist ein geisteswissenschaftliches, pädagogisches oder journalistisches Studium oder eine fachspezifische Berufsausbildung und Berufserfahrung, beispielsweise als technischer Redakteur, Regisseur oder Meister. Kerntätigkeitsfeld des Multimedia Autors ist die Recherche sowie die didaktisch sinnvolle Reduktion der Informationen. Die Erstellung von Begleitmaterial mittels Graphik- und DTP-Programmen gehört ebenso zum Wissenskanon wie das Gestalten und Erstellen von Internet-Auftritten.

Oft ist noch ein weiterer Experte nötig, nämlich der Multimedia-Screen-Designer. Die heutige graphische Gestaltung steht nämlich ebenfalls ganz im Zeichen der Interaktion – ein neues Verhältnis von Technik und Gestaltung entwickelt sich. Das Screen-Design ist von zentraler Bedeutung für den Erfolg von Multimedia-Produkten. Zunächst gilt es, den Betrachter für eine Thematik zu gewinnen und zu interessieren. Zu diesem Zweck müssen Strukturen klar transportiert und dem jeweiligen Thema angemessen dargestellt werden. Hier gilt es, eine geeignete Navigation zu entwickeln, die es dem Anwender ermöglicht, sich jederzeit innerhalb einer Anwendung zu orientieren und intuitiv zu bewegen. Dies zu ermöglichen, ist die Aufgabe des Screen-Designers. Er muß die ästhetischen und funktionalen Gestaltungselemente beherrschen, die Wahrnehmungsfähigkeit der Benutzer beurteilen und adäquat umsetzen und die spezifischen Merkmale und Verknüpfungsmöglichkeiten der Medien ausschöpfen. Screen-Designer sind überall dort gesucht, wo multimediale Produktionen Gesicht und Charakter gewinnen sollen: in PR-Abteilungen, Multimedia-, Werbe- oder Online-Agenturen sowie in Verlagen. Voraussetzungen für diese Weiterbildung: Studium des Graphik- oder Kommunikationsdesigns, Ausbildung zum Graphiker, Illustrator, Schriftsetzer oder ähnlichem. Fundierte Kenntnisse und Erfahrungen mit den Betriebssystemen MS-DOS und Mac/OS sind erforderlich.

Eher eine Hintergrundfunktion hat dagegen der Webmaster, den man sofort finden kann, wenn man sich ein beliebiges Internet-Impressum ansieht. Die Fortbildung zum Webmaster hat zum Ziel, dem dringenden Bedarf an Fachkräften mit Erfahrung im Bereich aktueller Netz- und Datenbanktechniken Rechnung zu tragen. Viele Firmen benötigen dringend Experten, die die rein technischen Aspekte des Web-Angebots überblicken, einrichten, kontrollieren, technisch aktualisieren und die neuen Strukturen in die firmeninternen Netze und gewachsenen Informationsquellen zu integrieren verstehen. In diesem Zusammenhang ist insbesondere die Berücksichtigung aktueller Entwicklungen notwendig. Zum einen, weil klassische Netztechniken heute in starkem Maße durch neue Internet- bzw. Intranet-Strukturen beeinflußt werden und zum anderen, weil die Möglichkeiten dieser Techniken in direkter Weise mit der neuen Unternehmenskommunikation einhergehen. Informationstechnik wird insbesondere im Zusammenhang mit aktuellem Wissen zum Wettbewerbsfaktor. Viele Manager haben erst in letzter Zeit verstanden, daß sinnvoll implementierte Internet- und Intranet-Techniken mit darüber entscheiden werden, ob sich ein Unternehmen am Markt behaupten kann. Spezialisten, die sich mit Aufbau und Wartung des Firmennetzes, werden gesucht und besetzen wichtige Schlüsselpositionen in Unternehmen und öffentlichen Institutionen.

Die technische Entwicklung unterstützt die temporeiche Fahrt in Richtung Zukunft: Der Druck auf Digital-Drucksystemen wird immer interessanter und wirtschaftlicher. Vor allem bei niedrigen Auflagen unter hundert Exemplaren und dezentralem Druck ist man, was die Kosten betrifft – vor allem die Einrichtungskosten – mit Digitaldruck längst auf der sicheren Seite, zumal die verschiedenen Systeme ausgesprochen flexibel eingesetzt werden können. Vom kleinen Bürodrucker bis hoch zur Druckanlage bewegt sich das Programm zwischen 500 und 1.000.000 Euro. Flexibilität ist auch das Zauberwort, was die Verarbeitung des einzelnen Druckauftrags anlangt. Nicht nur, daß nicht erst Zinkplatten aufwendig belichtet und vorbereitet werden müssen. Digitaldruck erfordert eine gründliche Bearbeitung des Datenmaterials im Computer, dann jedoch ist die Ausgabe weder schwierig noch teuer. Ein Aspekt des Digitaldrucks (bzw. Print-on-Demand) ist auch die Dezentralität: In jedem durchschnittlichen Kopierladen kann man bereits professionelle Dienste in Anspruch nehmen.

Fachinformatiker analysieren, planen und entwickeln informationstechnische und kommunikationstechnische Systeme, die den jeweiligen Anforderungen entsprechend angepaßt, verändert und weiterentwickelt werden müssen. Außerdem sorgen sie dafür, daß die neuen technischen Möglichkeiten auch angewendet werden können. Einsatzgebiete der Fachrichtung Anwendungsentwicklung sind beispielweise Systeme für den kaufmännischen Bereich, technische Informationssysteme, Expertensysteme, Multimedia-Anwendungen oder mathematisch-wissenschaftliche Systeme. Fachinformatiker konzipieren und testen neue Softwareanwendungen, entwickeln anwendungsgerechte und ergonomische Bedienungsoberflächen, dokumentieren Anwendungen, beheben Fehler in bestehenden Anwendungen, präsentieren neue Anwendungen und beraten und schulen Benutzer.

Was sich am meisten verändern wird, ist der Vertriebsbereich, wogegen die Druckvorstufe und der Druck selbst im Wesentlichen gleichbleiben: Gerade der Zeitungsdruck wurde immer sehr feinfühlig an den letzten Absatzmeldungen austariert. Um für diese Marktresonanz möglichst kurze Wege zu haben, geht die Entwicklung dahin, daß dort ausgedruckt wird, wo der Kunde das Exemplar übernimmt – also in Hotels, Bahnhöfen, Flughäfen oder an ähnlichen Stellen. Autoren, denen es nicht um die Verfügbarkeit an jeder Ecke, sondern um die weltweite Bezugsmöglichkeit ihrer Werke geht, stellen das Material einfach auf ihre Internetseite und überlassen es dem Besucher dieser Seite, was damit geschieht. Das kann in verschiedenen Formaten erfolgen, die Wunderdroge PDF ist dafür gar nicht erforderlich. Viel wichtiger ist, daß die Eigentumsrechte des Autors gewahrt bleiben; eine Angelegenheit, die durch das nicht zwingend in die eigene Textverarbeitung kopierbare PDF-Dokument zumindest teilweise transparenter wird. Doch nie ist man davor gefeit, daß ein eigenes Werk von anderen unberechtigt genutzt wird – einfache Textdateien erleichtern es jedoch wesentlich.

All diese Möglichkeiten werden das klassische Buch nicht verdrängen, wohl aber den Buchhandel und das Verlagswesen zu einer grundlegenden Neuorientierung veranlassen. Gleichzeitig stellt sich die Frage, ob mit dieser Schleusenöffnung nicht auch die Gefahr gegeben ist, daß nun massenweise qualitativ niedere Texte verbreitet werden können. Dem kann jedoch entgegengehalten werden, daß die Existenz des Verlegers auch nicht immer schlechte Literatur verhindert hat; im Gegenteil haben in der Vergangenheit viel zu oft marktwirtschaftliche Erwägungen die Verlagsentscheidungen beeinflußt. Der Literaturbetrieb löst sich von der Merkantilität: Das ist ein demokratisierender Prozeß, und es ist mit Spannung zu erwarten, wie die Selbstreinigung des freien Marktes für Schrifttum zur Hervorbildung eines neuen Qualitätsbewußtseins bei den Erzeugern und Rezipienten dieser Werke führen wird.